**合成词**（compound），亦稱**複合詞**，英语[语法上的直接翻譯過來的](../Page/语法.md "wikilink")[名詞](../Page/名詞.md "wikilink")，指的是由两个或以上的英语[單词构成的英语词](../Page/單詞.md "wikilink")。例如英语词**today**、**ice
cream**等，本由兩**英语單词**合併而成。 ［漢語］ 合成詞（complex word）;複合詞（compound）
合成詞指由二個以上詞素（可自由詞素或不自由詞素互相搭配）組成。 複合詞指由二個以上(限自由詞)詞素組成。

## 中文詞語

詞語也有類似結構，主要有复合式、附加式、重叠式三种构词方式。另外還有簡稱。

兩個字以上所組成的合成詞可能有多層的結構。如「[腎結石](../Page/腎結石.md "wikilink")」，「腎結石」的「腎」和「結石」為主謂型，與「[結石](../Page/結石.md "wikilink")」的「結」和「石」為動賓型，即寧有二層的結構。

## 复合式

### 联合型（并列型）

AB：A、B並列，A、B的語義關係。

由两个意义相同、相近、相关或相反的词根并列组合而成的，这两个词根的前后顺序一般不能随意调换，如“买卖”不能说成“卖买”，也有少量可对调的，如“互相”也可说成“相互”。

举例：

  - 两词根意义并列，可互相说明。例如：

<!-- end list -->

  -
    途径 体制 价值 关闭 治理

<!-- end list -->

  - 两词根结合后产生了新的意义。例如：

<!-- end list -->

  -
    方圆 聪明 眉目 骨肉 始终

<!-- end list -->

  - 两词根意结合后，只有一个词根的意项在起作用例如：

<!-- end list -->

  -
    国家 人物 忘记 没有 质量

### 偏正型

AB：前偏後正，A修飾B。

  - 前一词根对后一根起修饰限制作用。如：

<!-- end list -->

  -
    人流 高山 小说 汉字 公牛 红色 倾销

### 動补型（补充型或后补式）

后一词根补充说明前一词根。

  - 前一词根表示动作，后一词根表示动作的结果。例如：

<!-- end list -->

  -
    说服 打倒 延长 改进 合成 推广

<!-- end list -->

  - 前一词根表示事物，后一词根表示事物的单位。例如：

<!-- end list -->

  -
    船只 人员 羊群 花朵 房间 牛只

### 动宾型（支配型）

  - 前一词根表示动作、行为，后一词根表示动作行为所支配的对象。例如

<!-- end list -->

  -
    司法 管家 扫地 投资 动员 拔河 挂钩

### 主谓型（陈述型）

  - 前一词根表示被陈述的事物，后一词根是陈述前一词根的。例如

<!-- end list -->

  -
    嘴馋 民主 肉麻 眼熟 自动 心慌 海啸

## 附加式

由词根和词缀构成，词缀在前的称前缀，词缀在后的称后缀。例如：

### 前加式（前缀加词根）

  - 老- 老乡 老师 老鼠 老爸
  - 第- 第一 第十 第五
  - 阿- 阿公 阿婕 阿毛

### 后加式（词根加后缀）

  - \-子 瓶子 胖子 孩子 刀子
  - \-头 石头 个头 木头 山头 活头
  - \-儿 鸟儿 花儿 个儿 歌儿
  - \-性 弹性 硬性 创造性
  - \-的 好的 对的，红通通的 笑眯眯的

## 重叠式

由相同的語素所組成，可分為完全重疊式和不完全重疊式兩種。

### 完全重疊式

  -
    天天 刚刚 仅仅 轻轻 姐姐 奶奶

其重疊的合成詞和單一語素的意義相同，如「姐姐」和「姐」的意義相同。而如「猩猩」一詞則不屬於此類合成詞，因為「猩」單字無意，故「猩猩」是單純詞，而非合成詞。

  -
    形形色色 林林總總 生生世世 三三兩兩

其中的「形、色、林、總、生、世、三、兩」都是語素，但「形色」、「林總」、「生世」、「三兩」等不重疊的形式則不會是詞。這和大部份形容詞的重疊形式，如「清清白白」、「簡簡單單」不同。

### 不完全重疊式

  -
    毛毛雨 毛毛蟲 泡泡糖 娘娘腔

上面詞語整體一般被視為偏正型，即把重疊部份視為修飾成分。

  -
    雄赳赳 醉醺醺 光溜溜 油滋滋

上面詞語被視為後附加式，即把重疊部份視為後綴。

## 簡稱

簡稱是指簡化後的詞語，如「史地」為「歷史」、「地理」的簡稱，「理化」為「物理」、「化學」的簡稱，「清華大學」可以簡稱為「清大」或「清華」。

## 參見

  - [混成詞](../Page/混成詞.md "wikilink")
  - [翻譯](../Page/翻譯.md "wikilink")

## 參考文獻

  -
  - Kortmann, Bernd: *English Linguistics: Essentials*, Cornelsen,
    Berlin 2005.

  - *The Oxford Handbook of Compounding*, eds. Lieber, Rochelle & Pavol
    Štekauer, 2009. Oxford: Oxford University Press.

  - Plag, Ingo: *Word-formation in English*, Cambridge University Press,
    Cambridge 2003.

  - Scalise Sergio & Irene Vogel (eds.) (2010), *Cross-Disciplinary
    Issues in Compounding*, Amsterdam, Benjamins.

## 外部連結

  - [Compound Words: When to
    Hyphenate](http://www.getitwriteonline.com/archive/042703CompWdsHyph.htm)

{{-}}

[Category:漢語語法](../Category/漢語語法.md "wikilink")
[Category:構詞學](../Category/構詞學.md "wikilink")
[Category:造詞](../Category/造詞.md "wikilink")